\part{Problem}

\chapter{Indledning}


Unge = gymnasieelever, typisk alderen 16-20 år
Naturligt skel
Frederikshavn kommunes fokus 
Udgangspunkt - kan ændres senere, nice to have 
Unge sover så meget
De bør sove så meget
=> De sover for lidt
Frederikshavn Kommune ved ikke hvorfor de unge ikke sover nok



I Danmark er søvnmangel et udbredt problem, hvor graden varierer afhængig af aldersgruppen. Sundhedsstyrelsen anbefaler, at de 13-18 årige sover 8-10 timer per nat \cite{Sundhedsstyrrelsen2011}. GOD KILDE TIL ANBEFALINGER HOS VOKSNE  


I et studie af Rockwool Fondens Forskningsenhed ses det, at blandt de 12-14 årige sover 10,7 \% af drengene og 12,0 \% af pigerne mere end en time mindre end anbefalet. For de 15-17 årige er det henholdsvis 16,4 \% og 14,6 \%.\cite{Bonke2013} I et andet studie, udarbejdet af Sundhedsstyrelsen, er graden af søvnbesvær blevet undersøgt hos 157.852 personer i alderen 16-75 år. Her ses det, at 11 \% var meget generet af søvnbesvær, mens 41,0 \% var lidt generet. Det ses endvidere, at problemet er større ved kvinder end mænd, og ved begge køn er det de 45-54 årige, der er værst ramt.\cite{Sundhedsprofil2013} 


Husk at sætte kilde Sundhedsprofil ind, når Erik lige har fixet

Danskernes Sundhed – Den Nationale Sundhedsprofil 2013


Er det egentlig nødvendigt at afgrænse i alderen?
måske nede i hvorfor de ikke sover nok?
det kan bruges til mange flere, hvis vi ikke afgrænser - og så meget mere arbejde er det nok ikke at finde ud af hvorfor voksne ikke sover nok + det er nok meget af det samme. 

\section{Initierende Problemstilling}



... følgende initierende problemstilling:
\begin{center}
\textit{Sundhedsfaglige i Frederikshavn Kommune ved ikke, hvorfor de unge ikke sover nok}

Den skal ændres på flere punkter - en af dem er, at vi skal have specificeret hvem sundhedsfaglige er

\end{center}